# Как выполнять задания в Autocode. Инструкция

Если такие термины, как Git, Gitlab, репозиторий и коммит вам незнакомы,
то сначала рекомендуем познакомиться с нимиЖ
- Видеокурс "Version Control with Git"\
  https://learn.epam.com/detailsPage?id=601f195a-d408-4439-a16d-0630ed2a412e
- Руководство "Start using Git on the command line"\
  https://docs.gitlab.com/ee/gitlab-basics/start-using-git.html

### Начало работы
Получив задание, вы увидите его название и описание.
Чтобы начать выполнение, нужно нажать кнопку "Start":

![](Screenshot_41.png)

После этого Autocode создаст в вашем Gitlab аккаунте копию исходного репозитория упражнения.
Чтобы у него получилось, может понадобиться зайти в свой профиль и связать учетные записи Autocode и Gitlab.

Теперь ссылка на репозиторий появится ниже основного описания: 

![](Screenshot_42.png)

Перейдя по ней, вы попадете на страницу репозитория в GitLab:

### Репозиторий

![](Screenshot_43.png)

Чтобы выполнить упражнение, стоит его склонировать - получить локальную копию на своем компьютере.
Для этого нажимаем кнопку "Clone" и копируем одну из доступных ссылок: 

![](Screenshot_44.png)

#### SSH
Чтобы клонировать репозиторий, используя SSH, вам придется сгенерировать SSH-ключ для своего компьютера
и зарегестрировать его в Gitlab - так Gitlab будет понимать, что это именно вы пытаетесь получить доступ к вашему репозиторию.
Сделать это не слишком сложно. Есть инструкция: https://docs.gitlab.com/ee/ssh/

#### HTTPS
Если вы не хотите генерировать SSH ключ, то можно использовать ссылку HTTPS.
Тогда при обращении к репозиторию Gitlab потребуется пройти аутентификацию - ввести логин и пароль.
Делать это каждый раз, скорее всего, не потребуется, например, в Windows есть специальный инструмент - Credential Manager,
который автоматически запомнит учетные данные для Gitlab после первого ввода.


### IDE

Мы рекомендуем использовать IDE для выполнения упражнений.
В примерах ниже использована IntelliJ IDEA v2021.2.3.

Чтобы склонировать репозиторий, нажмите кнопку "Get from VCS".

![](Screenshot_45.png)

Если вы уже открыли какой-то другой проект и не видите этой кнопки,
то можно найти команду "Clone" в выпадающем меню "Git".

Так или иначе вы попадете в диалог, где сможете указать ссылку на репозиторий
и целевую директорию на вашей машине, куда вы хотите его склонировать.

Здесь у вас могут запросить логин и пароль, чтобы получить доступ к репозиторию на Gitlab.

![](Screenshot_46.png)

После этого репозиторий будет импортирован в IDE как Maven проект.
Теперь можно приступать к выполнению проекта.

![](Screenshot_47.png)

Первое упражнение несложно - достаточно написать одну строчку:

![](Screenshot_48.png)

Теперь можно проверить решение локально - запустить тесты.
Для этого можно открыть меню Maven (обычно оно справа), выбрать этап жизненного цикла "test" и запустить его:  

![](Screenshot_60.png)

Если все хорошо, то мы увидим заветные слова "BUILD SUCCESS" в окне "Run".

![](Screenshot_61.png)

Тесты можно запускать и средствами IDE -
в IntelliJ IDEA достаточно щелкнуть правой кнопкой мыши на тестовом класс и выбрать пункт запуска.  

![](Screenshot_62.png)

Раз тесты проходят, то решение можно сохранить.

Выбираем окно "Commit" (можно вызвать и через Ctrl+K или пункт меню Git -> Commit).

Выбираем, изменения каких файлов сохранить.
Сохраняйте только изменения, относящиеся к исходному коду.
Настройки IDE сохранять не нужно.
Помните - **НЕЛЬЗЯ** менять код тестовых файлов и pom.xml.

Затем даем описание изменений и сохраняем их - нажимаем "Commit". 

![](Screenshot_49.png)

Теперь сохраненные изменения нужно отправить в репозиторий в Gitlab.
Для этого выполняем Push (Ctrl+Shift+K или Git -> Push).

![](Screenshot_50.png)

Выбираем ветки и изменения, которые должны синхронизоваться (очень редко требуется что-то донастраивать)
и нажимаем "Push". Когда операция завершится, сделанные вами изменения окажутся в репозитории Gitlab. 

![](Screenshot_51.png)

### Проверка решения
Теперь вернемся к репозиторию в Gitlab.
Теперь он сообщает, что последние изменения в нем - те самые, которые вы толко что в него отправили.

![](Screenshot_52.png)

Если нажать на этот последний коммит, то мы сможем посмотреть, какие именно изменения в него входят.
Это как раз то решение, которое мы сделали минутой ранее.

![](Screenshot_53.png)

Убедившись, что изменения попали в репозиторий в Gitlab,
мы возвращаемся в Autocode. Теперь мы готовы к проверке решения.
Нажимаем "Submit solution"

![](Screenshot_54.png)

Autocode начинает процедуру проверки, а мы можем следить за результатами.
Заметьте, что количество попыток всегда ограничено!

![](Screenshot_55.png)

Autocode закончил проверку, и мы получили полную сумму баллов - 100.
Autocode выполняет те же тесты, что мы запускали локально.
Для этого упражнения любой результат меньше 100 считается неуспешной попыткой.
Если бы какие-то тесты не прошли в Autocode, он бы дал возможность посмотреть на сообщения о найденных ошибках.
В большинстве случаев, если тесты проходят на вашем компьютере, то и в Autocode все должно быть в порядке.

![](Screenshot_56.png)

Наша первая и последняя попытка проверки оказалась успешной, можно завершить выполнение, нажав "Finish".

![](Screenshot_57.png)

Можно оставить отзыв или сообщить о возникших проблемах. 

![](Screenshot_58.png)

Теперь видно, что упражнение завершено успешно. Можно переходить к следующему. 

![](Screenshot_59.png)
